\hfill \textit{A Euge}
\chapter*{Dedicatoria y agradecimientos}
Quisiera comenzar agradeciendo a mi director, el Dr. Ariel Chernomoretz, porque sin su ayuda y dedicación no hubiera sido posible esta tesis. Quiero agradecerle también por abrirme las puertas de su laboratorio, por la paciencia infinita que me tuvo a lo largo de todo este proceso, por todo lo que me enseñó y por haberme ayudado a estar un poco más cerca de poder hacer ciencia.\\\\
Quiero agradecerle a mis viejos, Ima y Aba, porque siempre me bancaron en todos mis proyectos, por más delirantes que parecieran ser. No sé que habrán pensado cuando les dije que iba a estudiar física, pero sus palabras siempre fueron de aliento y perseverancia. También quiero agradecerle a mis hermanos, a Fede y a Jony, por ayudarme cada vez que lo necesité, por levantarme el ánimo y escucharme siempre. Ustedes cuatro son la base que me sostiene!\\\\
No puedo dejar de agradecer la eterna compañía de Loh Pibeh Guey, Jasper, Ger, Tincho, Pato, Pluda y Feige, esos hermanos que me dio la vida, que me acompañan desde hace 17 años y que me supieron fumar en las buenas y en las malas. Reconozco que muchas veces puedo ser una mochila de plomo, pero Loh Pibeh Guey siempre tienen aguante para llevarme.\\\\
Le quiero agradecer a todos los que me acompañaron en esta carrera (son demasiados para nombrarlos a todos), a esos compañeros de innumerables horas de estudio. A los que quedaron en el camino, a los que ya llegaron y a los que la siguen remando, ánimo que se puede!\\\\
Quiero agradecerle a mis compañeros de labo por todas sus ideas y aportes.\\\\
Quiero agradecerle a Caro T. por haberme ayudado a salir de donde estaba.\\\\
Quiero agradecerle al Niupi por hacerme acordar cada sábado que el mundo es redondo.\\\\
Y finalmente, quiero agradecerle especialmente a Euge por haberme (y habernos) acompañado en casi todo este proceso. Dudo que hubiéramos podido llegar tan lejos sin levantarnos mutuamente. Yo también te agradezco por haberme hecho tan feliz y haberme enseñado a amar!